\galeev<5.46/2014>(ЕГЭ, 2005, С3) Найдите все значения $a$, при каждом
из которых наибольшее из двух чисел $b = 9^a + 3^{2+a} - 1$ и $ c =
3^{2 -a } - 9^{-a} - 5$ меньше 9.

\begin{solution} Сделаем замену переменной $u = 3 ^ a$.
\begin{align*}
  &b = 9^a + 3^{2+a} - 1 = (3^a)^2 + 3^2\cdot 3^a - 1 = u^2 + 9u - 1\\
  &c = 3^{2 -a } - 9^{-a} - 5 = \frac{3^2}{3^u} - \frac{1}{(3^a)^2} - 5 = \frac{9}{u} - \frac{5}{u^2} - 5
\end{align*}

Для того, чтобы максимум из двух чисел был меньше $9$, каждое из
них должно быть меньше $9$. Получаем систему неравенств:
\begin{align*}
  \begin{cases}
    u^2 + 9u - 1 < 9\\
    \frac{9}{u} - \frac{5}{u^2} - 5 < 9
  \end{cases}
\end{align*}
Доможим второе неравенство на $u^2$, пользуясь тем, что $u \neq 0$:

\begin{align*}
  &\begin{cases}
    u^2 + 9u - 10 < 0\\
    14u^2 -9u + 1 > 0
  \end{cases}\\
  &\begin{cases}
    (u + 10)(u - 1) < 0\\
    14(u - \frac 12)(u - \frac 17) > 0
  \end{cases}
\end{align*}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{center}
\begin{align*}
  &\alternative{-10 &<  u < \frac 17\\ \frac 12 &<  u < 1}\\
  &\alternative{-10 &<  3^a < \frac 17\\ \frac 12 &<  3^a < 1}\\
  &\alternative{a < -\log_37\\ -\log_32 < a < 0}
\end{align*}
\end{solution}

\Answer{} \inlinemath{(-\infty, -\log_37)\cup (-\log_32, 0)}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
